---
layout: home
---

# 2023-2024春季线代期中仅供参考

## 一

D D C C A

## 二

### 2-1

$$
A^{-1}=\left[
\begin{array}{ccc}
1 & & \\
-a & 1 \\
3a-b / 2 & -3 / 2 & 1 / 2
\end{array}
\right]
$$

analysis:

$$
\left[
\begin{array}{ll}
A & I
\end{array}
\right]
=
\left[
\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
a & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
b & 3 & 2 & 0 & 0 & 1
\end{array}
\right]
$$

$\rightarrow$

$$
\left[
\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & -a & 1 & 0 \\
0 & 3 & 2 & -b & 0 & 1
\end{array}
\right]
$$

$\rightarrow$

$$
\left[
\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & -a & 1 & 0 \\
0 & 0 & 2 & 3a-b & -3 & 1
\end{array}
\right]
$$

$\rightarrow$

$$
\left[
\begin{array}{ccc|ccc}
1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & -a & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 & (3a-b)/2 & -3/2 & 1/2 \\
\end{array}
\right]=\left[
\begin{array}{ll}
I & A^{-1}
\end{array}
\right]
$$

### 2-2

2

解析:

法1:

$$
A=\left[
\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{array}
\right]
$$

$AB$ =

$$
\left[
\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{array}
\right] \left[
\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 2 \\
0 & 2 & 0 \\
-1 & 0 & 3
\end{array}
\right] =
$$

$$
\left[
\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 2 \\
-1 & 0 & 3 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{array}
\right]
$$

因此 $R(AB) = 2$

法2: $R(A)=2, R(B)=3$

$$
\begin{aligned}
& R(A B) \geq R(A)+R(B)-n=2+3-3=2 \Rightarrow R(A B)=2 \\
& R(A B) \leq \min [R(A), R(B)=2
\end{aligned}
$$

$$
R(A B) \leq \min [R(A), R(B)]=2
$$

### (3)

$$
4^{2023} A=4^{2023}
\left[
\begin{array}{ccc}
1 & -1 & 1 \\
-1 & 1 & -1 \\
2 & -2 & 2
\end{array}
\right]
$$

解析: 算! $A^{2}, A^{3}$, 即得出规律

### (4)

$\left[
\begin{array}{c}\frac{7}{3} \\ \frac{10}{3}\end{array}
\right]$

解析:

$$A
=\left[
\begin{array}{ll}
1 & 0 \\
0 & 1 \\
1 & 1
\end{array}
\right]
\quad
b=\left[
\begin{array}{l}
2 \\
3 \\
6
\end{array}
\right]
$$

## 三

$$
\begin{aligned}
& A=\left[
\begin{array}{lll}
1 & -2 & 3 \\
2 & -5 & 1 \\
1 & -4 & -7
\end{array}
\right] \\
& E_{21}(-2) A=
\left[
\begin{array}{lll}
1 & -2 & 3 \\
0 & -1 & -5 \\
1 & -4 & -7
\end{array}
\right] \\
& E_{31}(-1) E_{21}(-2) A=
\left[
\begin{array}{ccc}
1 & -2 & 3 \\
0 & -1 & -5 \\
0 & -2 & -10
\end{array}
\right] \\
& E_{32}(-2) E_{31}(-1) E_{21}(-2) A=
\left[
\begin{array}{ccc}
1 & -2 & 3 \\
0 & -1 & -5 \\
0 & 0 & 0
\end{array}
\right] \\
& A=E_{21}^{-1}(-2) E_{31}(-1)^{-1} E_{32}^{-1}(-2)
\left[
\begin{array}{ccc}
1 & -2 & 3 \\
0 & -1 & -5 \\
0 & 0 & 0
\end{array}
\right] \\
& =\left[
\begin{array}{lll}
1 & 0 & 0 \\
2 & 1 & 0 \\
1 & 2 & 1
\end{array}
\right]
\left[
\begin{array}{ccc}
1 & -2 & 3 \\
0 & -1 & -5 \\
0 & 0 & 0
\end{array}
\right]=L U
\end{aligned}
$$

## 四

### A

#### 4-A-(1)

$C(A)$, 对 $A$ 行变换

$$
A \rightarrow\left[
\begin{array}{ccccc}
0 & \textit{2} & 0 & 3 & 0 \\
0 & 0 & \textit{2} & -1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & \textit{10} \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{array}
\right] \Rightarrow C(A)=\operatorname{span}\left\{\left[
\begin{array}{c}
2 \\
1 \\
4 \\
-1
\end{array}
\right],\left[
\begin{array}{c}
4 \\
1 \\
10 \\
-5
\end{array}
\right],\left[
\begin{array}{l}
6 \\
3 \\
2 \\
7
\end{array}
\right]\right\}
$$

#### 4-A-(2)

$C\left(A^{\top}\right)$ 对 $A^{\top}$ 行变换

PS: 注意本行很长

$$
A^{\top}=\left[
\begin{array}{cccc}
0 & 0 & 0 & 0 \\
2 & 1 & 4 & -1 \\
4 & 1 & 10 & -5 \\
1 & 1 & 1 & 1 \\
6 & 3 & 2 & 7
\end{array}
\right] \rightarrow\left[
\begin{array}{cccc}
1 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & -2 & 3 \\
0 & 3 & -6 & 9 \\
0 & 3 & 4 & -1 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{array}
\right] \rightarrow\left[
\begin{array}{rrrr}
1 & 1 & 1 & 1 \\
& 1 & -2 & 3 \\
& 10 & -10 \\
& & & 0 \\
& & & 0
\end{array}
\right] \Rightarrow C\left(A^{\top}\right)=\operatorname{span}\left\{\left[
\begin{array}{l}
0 \\
2 \\
4 \\
1 \\
6
\end{array}
\right],\left[
\begin{array}{l}
0 \\
1 \\
1 \\
1 \\
3
\end{array}
\right],\left[
\begin{array}{l}
0 \\
4 \\
10 \\
1 \\
2
\end{array}
\right]\right\}
$$

#### 4-A-(3)

$N(A)$

$$
A x=0 \Rightarrow
\left[
\begin{array}{ccccc}
0 & 2 & 0 & 3 & 0 \\
0 & 0 & 2 & -1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 10 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{array}
\right]
\left[
\begin{array}{c}
x_{1} \\
\vdots \\
x_{5}
\end{array}
\right]=0 \Rightarrow
\left\{
\begin{array}{l}
x_{1}, x_{4} \in R \\
x_{2}=-\frac{3}{2} x_{4} \\
x_{3}=\frac{1}{2} x_{4} \\
x_{5}=0
\end{array}
\right.
$$

$$
\Rightarrow x=k_{1}
\left[
\begin{array}{c}
1 \\
0 \\
0 \\
0 \\
0
\end{array}
\right]
+k_{4}\left[
\begin{array}{c}
0 \\
-3 / 12 \\
1 / 2 \\
1 \\
0
\end{array}
\right]
\quad
(k_{1}, k_{2} \in R)
$$

#### 4-A-(4)

$N\left(A^{\top}\right)$

$$
A^{\top} y=0 \Rightarrow
\left[
\begin{array}{cccc}
1 & 1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & -2 & 3 \\
0 & 0 & 10 & -10 \\
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{array}
\right]
\left[
\begin{array}{l}
y_{1} \\
y_{2} \\
y_{3} \\
y_{4}
\end{array}
\right]=0
$$

$$
\Rightarrow
\begin{cases}
y_{1}=-y_{4}\\
y_{2}=-y_{4}\\
y_{3}=y_{4}\\
y_{4}\in R
\end{cases}
$$

$$
\Rightarrow
y=k_{0}\begin{bmatrix}
-1 \\
-1 \\
1 \\
1
\end{bmatrix}
\quad,
k_{0}\in R
$$

### (b)

$A x=b$ 时 利用高斯消元化简增广矩阵(略)

令出一个特解

$$
x_{p} =
\left[
\begin{array}{c}
1 \\
-5 \\
1 \\
3 \\
1
\end{array}
\right]
$$

$$
\begin{aligned}
x = x_{p}+x_{n}
=
\left[
\begin{array}{c}
1 \\
-5 \\
1 \\
3 \\
1
\end{array}
\right]
+k_{1}\left[
\begin{array}{c}
1 \\
0 \\
0 \\
0 \\
0
\end{array}
\right]
+k_{4}\left[
\begin{array}{c}
1 \\
-3 / 2 \\
1 / 2 \\
1 \\
0
\end{array}
\right],
\quad
k_{1},\,k_{4}\in R
\end{aligned}
$$

## 五

令 $X=\left[
\begin{array}{ll}a & b \\ c & d\end{array}
\right]$,

$$
\begin{aligned}
& \text { 则 } X A=\left[
\begin{array}{ll}
a & b \\
c & d
\end{array}
\right]\left[
\begin{array}{ll}
1 & 1 \\
0 & 2
\end{array}
\right]=\left[
\begin{array}{ll}
a & a+2 b \\
c & c+2 d
\end{array}
\right] \\
& A X=\left[
\begin{array}{ll}
1 & 1 \\
0 & 2
\end{array}
\right]\left[
\begin{array}{ll}
a & b \\
c & d
\end{array}
\right]=\left[
\begin{array}{ll}
a+c & b+d \\
2 c & 2 d
\end{array}
\right] \\
& T(X)=X A+A X=\left[
\begin{array}{cc}
2 a+c & a+3 b+d \\
3 c & c+4 d
\end{array}
\right]=(2 a+c) v_{1}+(a+3 b+d) v_{2}+(3 c) v_{3}+(c+4 d) v_{4} \\
& T\left(\left[
\begin{array}{ll}
a & b \\
c & d
\end{array}
\right]\right)=(v_{1} \, v_{2} \, v_{3} \, v_{4})\left(\begin{array}{c}
2 a+c \\
a+3 b+d \\
3 c \\
c+4 d
\end{array}
\right)
\end{aligned}
$$

## 六

证明: $(A+B)^{2}$

$$
\begin{aligned}
& =(A+B)(A+B)=A^{2}+A B+B A+B^{2}=A+B \\
& \because \\
& A^{2}=A, B^{2}=B \\
& \therefore \\
& A B+B A=0 \quad \quad \quad (1)\\
& \\
& B(A B+B A)=B A B+B^{2} A=(B A) B+B^{2} A=-A B^{2}+B^{2} A=0
\end{aligned}
$$

$$
and \because B^{2}=B
$$

$$
\therefore -A B^{2}+B^{2} A=-A B+B A=0 \quad \quad \quad (2)
$$

联立`(1)` `(2)`

$$
\left\{
\begin{array}{l}
A B+B A=0 \\
-A B+B A=0
\end{array}
\Rightarrow A B=0
\right.
$$

得证

## 七

(A)

$$
(A B)^{2}=(A B)(A B)=
\left[
\begin{array}{ccc}
8 & 0 & -4 \\
-\frac{3}{2} & 9 & -6 \\
-2 & 0 & 1
\end{array}
\right]
\left[
\begin{array}{ccc}
8 & 0 & -4 \\
-\frac{3}{2} & 9 & -6 \\
-2 & 0 & 1
\end{array}
\right]
$$

$$
=\left[
\begin{array}{ccc}
72 & 0 & -36 \\
-\frac{27}{2} & 81 & -54 \\
-18 & 0 & 9
\end{array}
\right]
$$

(B) $(A B)^{2}=9(A B)$

$R(A) \geqslant R(A B)=2 \Rightarrow R(A)=2$, 同理 $R(B)=2$

$A$ 行满秩, 令 $X A=I_{2}$ $X$ 为 $A$ 左逆

$B$ 列满秩, 令 $B Y=I_{2}$ $Y$ 为 $B$ 右逆

$$
\therefore B A=(X A)(B A)(B Y)=X(A B)^{2} Y=9 X A B Y=9 I
$$
