# MA212-2022春-期中-答案

## 1 选择题(每题 4 分, 总共 20 分)

### 1-1

D

### 1-2

C

### 1-3

C

### 1-4

A

### 1-5

D

## 2 填空题(每空 2 分, 总共 20 分)

### 2-1

0.9

### 2-2
$1-p$

### 2-3
$2 / 3$

### 2-4
$a+b=1$

### 2-5
$N(0,100)$

### 2-6
$1-e^{-1}$

### 2-7
0.5

### 2-8
$5 / 8$

### 2-9
$1 / 9$

### 2-10
5/7

## 3 解答题(每题 10 分, 总共 60 分)

### 3-1

(1) 学生知道正确答案和胡乱猜测的概率都是 $1 / 2$ .

(2) 学生知道正确答案的概率都是 0.2

解: 记事件 $A$ 为＂题目答对了＂, 事件 $B$ 为＂知道正确答案＂,

则 $P(A \mid B) =1, ~ P(A \mid \bar{B}) =0.25$

(1) 此时 $P(B) =P(\bar{B}) =0.5$ .由贝叶斯公式有

$$
P(B \mid A) =\frac{P(B) P(A \mid B) }{P(B) P(A \mid B) +P(\bar{B}) P(A \mid \bar{B}) }=\frac{0.5 \times 1}{0.5 \times 1+0.5 \times 0.25}=0.8
$$

(1) 此时 $P(B) =0.2, \quad P(\bar{B}) =0.8$ .由贝叶斯公式有

$$
P(B \mid A) =\frac{P(B) P(A \mid B) }{P(B) P(A \mid B) +P(\bar{B}) P(A \mid \bar{B}) }=\frac{0.2 \times 1}{0.2 \times 1+0.8 \times 0.25}=0.5
$$

### 3-2

设随机变量 $X$ 的概率分布 $P\{X=1\}=P\{X=2\}=\frac{1}{2}$ .在给定 $X=i$ 的条件下, 随机变量 $Y$ 服从均匀分布, $U(0, i) (i=1,2)$ , 求 $Y$ 的分布函数 $F_{Y}(y)$ 和密度函数 $f_{Y}(y)$

解: $F_{Y}(y) =P\{Y \leq y\}=P\{X=1\} P\{Y \leq y \mid X=1\}+P\{X=2\} P\{Y \leq y \mid X=2$

$$
=\frac{1}{2} P\{Y \leq y \mid X=1\}+\frac{1}{2} P\{Y \leq y \mid X=2\}
$$

当 $y<0$ 时, $F_{Y}(y) =0$

当 $0 \leq y<1$ 时, $F_{Y}(y) =\frac{1}{2} y+\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2} \cdot y=\frac{3}{4} y$

当 $1 \leq y<2$ 时, $F_{Y}(y) =\frac{1}{2}+\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2} \cdot y=\frac{1}{2}+\frac{1}{4} y$

当 $y \geq 2$ 时, $F_{Y}(y) =1$

所以 $Y$ 的分布函数 $F_{Y}(y) =\left\{\begin{array}{cl}0, & y<0, \\ \frac{3 y}{4}, & 0 \leq y<1, \\ \frac{1}{2}+\frac{y}{4}, & 1 \leq y<2, \\ 1 & y \geq 2 .\end{array}\right.$

$Y$ 的概率密度函数 $f_{Y}(y) =\left\{\begin{array}{cc}\frac{3}{4}, & 0 \leq y<1, \\ \frac{1}{4}, & 1 \leq y<2, \\ 0 & \text { 其它.}\end{array}\right.$

### 3-3

若每只母鸡产蛋的个数服从参数为 $\lambda$ 的泊松分布, 而每个蛋能捊化成小鸡的概率为 p .

试证: 每只母鸡有 k 只小鸡的概率服从参数为 $\lambda \mathrm{p}$ 的泊松分布.

证明: 设 $X=\{$ 蛋数 $\}, ~ Y=\{$ 小鸡数 $\}$ , 由全概率公式, 对于任意的正整数 k 有

$P\{Y=\mathrm{k}\}=\sum_{i=k}^{\infty} P\{X=i\} P\{Y=k \mid X=i\}$

$=P\{X=k\} P\{Y=k \mid X=k\}+P\{X=k+1\} P\{Y=k \mid X=k+1\}+\cdots$

$=\frac{\lambda^{k}}{k!} e^{-\lambda} p^{k}+\frac{\lambda^{k+1}}{(k+1) !} e^{-\lambda} C_{k+1}^{k} p^{k}(1-p) +\ldots$

$=\sum_{i=k}^{\infty} \frac{\lambda^{i}}{i!} e^{-\lambda} C_{i}^{k} p^{k}(1-p) ^{i-k}$

$=\frac{(\lambda p) ^{k}}{k!} e^{-\lambda} \sum_{i=k}^{\infty} \frac{[\lambda(1-p) ]^{i-k}}{(i-k) !}$

$=\frac{(\lambda p) ^{k}}{k!} e^{-\lambda} e^{\lambda(1-p) }=\frac{(\lambda p) ^{k}}{k!} e^{-\lambda p}$

则 $Y$ 服从参数是 $\lambda \mathrm{p}$ 的泊松分布.

### 3-4

设 $Y=X^{2}$ , 其中随机变量 $X$ 的密度函数为

$$
f_{X}(x) =\left\{\begin{array}{cc}
c x, & 0<x<2, \\
0, & \text { 其他. }
\end{array}\right
$$

a) 求常数 $c$ ；

b) 求 $Y$ 的密度函数 $f_{Y}(y)$ .

40: (1) 由 $1=\int_{-\infty}^{+\infty} f_{x}(x) d x=\int_{0}^{2} f_{x}(x) d x=\int_{0}^{2} c x d x=2 c$

有 $\quad c=\frac{1}{2}$

(2) 当 $y \leqslant 0$ 时, $F_{Y}(y) =0$ ,

当 $y \geqslant 4$ 时, $F_{Y}(y) =1$ ,

当 $0<y<4$ 时,

$$
\begin{aligned}
F_{Y}(y) & =P(Y \leqslant y) =P\left(x^{2} \leqslant y\right) =P(0 \leqslant x<\sqrt{y}) \\
& =\int_{0}^{\sqrt{y}} f_{X}(x) d x \\
& =\int_{0}^{\sqrt{y}} \frac{1}{2} x d x \\
& =\frac{1}{4} y
\end{aligned}
$$

从而

$$
F_{Y}(y) =\left\{\begin{array}{cl}
0, & y \leqslant 0 \\
\frac{1}{4} y, & 0<y<4 \\
1, & y \geqslant 1
\end{array}\right
$$

于是

$$
f_{Y}(y) =F_{Y}^{\prime}(y) =\left\{\begin{array}{cl}
\frac{1}{4}, & 0<y<4 \\
0, & \text { 其他 }
\end{array}\right
$$

可关口 $Y \sim U(0,4)$

### 3-5

已知随机变量 X 和 Y 的分布函数分别为

$$
F_{X}(x) =\left\{\begin{array}{lc}
0, & x<0 \\
\frac{1}{3}, & 0 \leq x<1, \\
1, & x \geq 1,
\end{array} \quad F_{Y}(y) =\left\{\begin{array}{lc}
0, & y<1 \\
\frac{1}{2}, & 1 \leq y<2 \\
1, & y \geq 2
\end{array}\right.\right
$$

且已知 $P(X=1, Y=1) =\frac{1}{3}$ , 求:

(1) X 和 Y 的联合频率函数；

(2) X 和 $Y$ 是否独立?

(3) $\mathrm{Y}=1$ 时, X 的条件频率函数 $P(X=k \mid Y=1)$ .

4.: (1) 根据题要, 可知 $x$ 和 $Y$ 均为离散型 $r . V$ , 且

$$
\begin{array}{ll}
P(X=0) =\frac{1}{3}, & P(X=1) =\frac{2}{3} . \\
P(Y=1) =\frac{1}{2}, & P(Y=2) =\frac{1}{2}
\end{array}
$$

由 $P(x=1, Y=1) =\frac{1}{3}$ , 可求得

$$
P(X=1, Y=2) =P(X=1) -P(X=1, Y=1) =\frac{2}{3}-\frac{1}{3}=\frac{1}{3}
$$

同理可求得

$$
P(X=0, Y=1) =\frac{1}{6}, \quad P(X=0, Y=2) =\frac{1}{6}, P(X=1, Y=2) =\frac{1}{3} \text {. }
$$

于是有:

\begin{tabular}{c|cc|c}

\hline$x$ & 0 & 1 & $P_{\cdot j}$ \\

\hline 1 & $\frac{1}{6}$ & $\frac{1}{3}$ & $\frac{1}{2}$ \\

2 & $\frac{1}{6}$ & $\frac{1}{3}$ & $\frac{1}{2}$ \\

\hline$P_{i}$ & $\frac{1}{3}$ & $\frac{2}{3}$ &

\end{tabular}

(2)

由

$$
\begin{aligned}
& P(x=0, Y=1) =P(x=0) \cdot P(Y=1) =\frac{1}{6}, \\
& P(x=1, Y=1) =P(x=1) \cdot P(Y=1) =\frac{1}{3}, \\
& P(x=0, Y=2) =P(x=0) \cdot P(Y=2) =\frac{1}{6} . \\
& p(x=1, Y=2) =P(x=1) \cdot P(Y=2) =\frac{1}{3}
\end{aligned}
$$

可知 $X$ 与个相互独立

(3)

$$
P(X=k \mid Y=1) =\frac{P(X=k) Y=1) }{P(Y=1) }=\frac{P(X=k) \cdot P(Y=1) }{P(Y=1) }=P(X=k) , k=0,1
$$

\begin{tabular}{c|cc}

$x$ & 0 & 1 \\

\hline$\beta$ & $\frac{1}{3}$ & $\frac{2}{3}$

\end{tabular}

### 3-6

设二维随机变量 $(X, Y)$ 的联合密度函数为

$$
f(x, y) =\left\{\begin{array}{cc}
k e^{-(x+y) }, & 0<x<1,0<y<\infty, \\
0, & \text { 其他. }
\end{array}\right
$$

(1) 确定常数 $k$ ；

(2) 求边际密度函数 $f_{X}(x) , f_{Y}(y)$ ；

(3) 求函数 $Z=\max \{X, Y\}$ 的分布函数

解

(1) 由

$$
1=\int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} f(x, y) d x d y=\int_{-\infty}^{\infty} \int_{0}^{1} k e^{-(x+y) } d x d y=k\left(1-e^{-1}\right) ,
$$

得

$$
k=\frac{1}{1-e^{-1}}
$$

(2) 根据定义

$$
\begin{aligned}
& f_{X}(x) =\int_{-\infty}^{\infty} f(x, y) d y= \begin{cases}\frac{e^{-x}}{1-e^{-1}}, & 0<x<1, \\
0, & \text { 其他. }\end{cases} \\
& f_{Y}(y) =\int_{-\infty}^{\infty} f(x, y) d x= \begin{cases}e^{-y}, & y>0, \\
0, & \text { 其他. }\end{cases}
\end{aligned}
$$

(3) 由上述可知 $f(x, y) =f_{X}(x) f_{Y}(y)$ , 故 $X, Y$ 相互独立. 分别记 $Z=\max \{X, Y\}, X$ 和 $Y$ 的分布函数为 $F_{Z}(z) , F_{X}(x)$ 和 $F_{Y}(y)$ , 则由 $X, Y$ 的独立性有

$$
F_{Z}(u) =F_{X}(u) F_{Y}(u)
$$

由(2) 知,

$$
\begin{aligned}
& F_{X}(u) =\int_{-\infty}^{u} f_{X}(x) d x= \begin{cases}0, & u<0 \\
\frac{1-e^{-u}}{1-e^{-1}}, & 0 \leqslant u<1, \\
1, & u \geqslant 1 .\end{cases} \\
& F_{Y}(u) =\int_{-\infty}^{u} f_{Y}(y) d y= \begin{cases}0, & u<0 \\
1-e^{-u}, & u \geqslant 0 .\end{cases}
\end{aligned}
$$

将 $F_{X}(u) , F_{Y}(u)$ 带入(1) 中, 得到 $Z=\max \{X, Y\}$ 的分布函数为

$$
F_{Z}(u) =\left\{\begin{array}{lc}
0, & u<0 \\
\frac{\left(1-e^{-u}\right) ^{2}}{1-e^{-1}}, & 0 \leqslant u<1, \\
1-e^{-u}, & u \geqslant 1
\end{array}\right
$$

