$$
\text { -.(1). } \begin{aligned}
\frac{\partial z}{\partial x} & =y+f\left(\frac{y}{x}\right)-\frac{y}{x} f^{\prime}\left(\frac{y}{x}\right) \\
\frac{\partial z}{\partial y} & =x+f^{\prime}\left(\frac{y}{x}\right)
\end{aligned}
$$

（2）$\frac{\partial u}{\partial x}=e^{x y} y^{2}(x y+1), \frac{\partial u}{\partial y}=e^{x y} x y(x y+2)$

设 $v=\left(\frac{1}{\sqrt{2}}, \frac{1}{\sqrt{2}}\right), \frac{\partial u}{\partial v}(1,1)=\frac{\partial u}{\partial x}(1,1) \cdot \frac{1}{\sqrt{2}}+\frac{\partial u}{\partial y}(1,1) \cdot \frac{1}{\sqrt{2}}=\frac{5}{2} \sqrt{2 e}$

（3）、设 $F(x, y, u, v)=x u-y v-1, F_{2}(x, y, u, v)=y u+x v$ ，则

$$
\begin{aligned}
& \left(\begin{array}{ll}
\frac{\partial u}{\partial x} & \frac{\partial u}{\partial y} \\
\frac{\partial v}{\partial x} & \frac{\partial v}{\partial y}
\end{array}\right)=-\left(\begin{array}{cc}
\frac{\partial F_{1}}{\partial u} & \frac{\partial F_{1}}{\partial v} \\
\frac{\partial F_{2}}{\partial u} & \frac{\partial F_{2}}{\partial v}
\end{array}\right)^{-1}\left(\begin{array}{ll}
\frac{\partial F_{1}}{\partial x} & \frac{\partial F_{1}}{\partial y} \\
\frac{\partial F_{2}}{\partial x} & \frac{\partial F_{2}}{\partial y}
\end{array}\right)=-\left(\begin{array}{cc}
x & -y \\
y & x
\end{array}\right)^{-1}\left(\begin{array}{cc}
u & -v \\
v & u
\end{array}\right)=-\frac{1}{x^{2}+y^{2}}\left(\begin{array}{ll}
x u+y v & -x v+y u \\
x v-y u & x u+y v
\end{array}\right) \\
& \Rightarrow \frac{\partial u}{\partial x}=-\frac{x u+y v}{x^{2}+y^{2}}, \frac{\partial u}{\partial y}=\frac{x v-y u}{x^{2}+y^{2}}, \frac{\partial v}{\partial x}=\frac{-x v+y u}{x^{2}+y^{2}}, \frac{\partial v}{\partial y}=-\frac{x u+y v}{x^{2}+y^{2}}
\end{aligned}
$$

（41） $\int_{L} e^{\sqrt{x^{2}+y^{2}}} d s=\int_{0}^{\frac{\pi}{2}} a e^{a} d t=\frac{\pi}{2} a e^{a}$

二、（1）、取 $S_{i}=\left(\frac{1}{i}, 0\right) \neq(0,0), t_{i}=\left(\frac{1}{i}, \frac{1}{i}\right) \neq(0,0)$ ，则 $\lim _{i \rightarrow \infty} S_{i}=\lim _{i \rightarrow \infty} t_{i}=(0,0)$ ，而 $f\left(S_{i}\right)=0, f\left(t_{i}\right)=\frac{1}{5}$

$\Rightarrow \lim _{(x, y) \rightarrow(0,0)} f(x, y)$ 不存在

$\Rightarrow f(x, y) 于(0,0)$ 处不素续

（2）．$\frac{\partial f}{\partial X}(0,0)=\lim _{t \rightarrow 0} \frac{f(t, 0)}{t}=0$

$\frac{\partial f}{\partial y}(0,0)=\lim _{t \rightarrow 0} \frac{f(0, t)}{t}=0$

三、（1）,$E^{0}=\left\{(x, y) \left\lvert\, \frac{x^{2}}{4}-1<y<2-x\right.\right\}$

$\bar{E}=\left\{(x, y) \left\lvert\, \frac{x^{2}}{4}-1 \leqslant y \leqslant 2-x\right.\right\}$

E是闲区域

（2）．$E^{0}=\left\{(x, y) \mid x^{2}+y^{2} \neq 1\right\}$

$\bar{E}=\mathbb{R}^{2}$

E既不是区域也不是闭区域

（3）．$E^{0}=\left\{(x, y) \mid 0<x^{2}+y^{2}<1\right\}$

$\bar{E}=\left\{(x, y) \mid x^{2}+y^{2} \leq 1\right\}$

E是区域

（4）．$E^{0}=\phi$

$\bar{E}=\{(x, y) \mid x y=1\}$

E既不是区域也不是洞区域

（1）、由对称性知 $\iint_{D} x y d x d y=0, \iint_{D} x^{2} y^{2} d x d y=4 \iint_{x+y \leqslant 1} x^{2} y^{2} d x d y$

$x \geqslant 0 . y \geqslant 0$

$\Rightarrow I=4 \iint_{\substack{x+y \leq 1, x \geqslant 0, y \geqslant 0}} x^{2} y^{2} d x d y=4 \int_{0}^{1} x^{2} d x \int_{0}^{1-x} y^{2} d y=\frac{4}{3} \int_{0}^{1} x^{2}(1-x)^{3} d x=\frac{1}{45}$

五、证明：设 $P$ 的坐标为 $(a, b)$ 。则 $A=\sqrt{a^{2}+b^{2}}$ 为 $P$ 到 0 的距离，$\sqrt{(x-a)^{2}+(y-b)^{2}}$ 为 $P$ 到 $D$ 中某一点的距离，由 $A>r$ 知 $P \nsubseteq D$ ，那么 $A-r \leqslant \sqrt{(x-a)^{2}+(y-b)^{2}}=A+r$

$$
\begin{aligned}
& \Rightarrow \frac{m}{A+r} \leq \frac{f(x, y)}{\sqrt{(x-a)^{2}+(y-b)^{2}}} \leq \frac{M}{A-r} \\
& \Rightarrow \int_{0} \frac{m}{A+r} d x d y \leq \iint_{0}^{\frac{f(x, y)}{\sqrt{(x-a)^{2}+(y-b)^{2}}}} d x d y \leq \iint_{D} \frac{M}{A-r} d x d y \\
& \Rightarrow \frac{m}{A+r} \pi r^{2} \leq \iint_{D} \frac{f(x, y)}{\sqrt{(x-a)^{2}+(y-b)^{2}}} d x d y \leq \frac{M}{A-r} \pi^{2}
\end{aligned}
$$

六、设上述区域为 $\Omega$ ，由Guass公式及对称性知

$$
\begin{aligned}
I & =\iint_{\Sigma} x^{2} d y d z+y^{2} d z d x+z^{2} d x d y=2 \iiint_{\Omega}(x+y+z) d x d y d z=2 \iiint_{\Omega} z d x d y d z=2 \iint_{\Omega} d x d y \int_{\sqrt{x+y^{2}}}^{1} z d z \\
& =\iint_{x^{2}+y^{2} \leq 1}\left(1-\left(x^{2}+y^{2}\right)\right) d x d y=\int_{0}^{2 \pi} d \theta \int_{0}^{1}\left(1-r^{2}\right) r d r=\frac{\pi}{2}
\end{aligned}
$$

七、作一个以原点为中心，以充分小的 $\varepsilon>0$ 为半径的圆周 $C_{\varepsilon}$ ，正向为顺时针方向，促 $C_{\varepsilon}$ 与 $\Gamma$ 之间的区域为D，由Green公式，

$\int_{\Gamma} \frac{y d x-x d y}{x^{2}+y^{2}}=-\int_{C_{\varepsilon}} \frac{y d x-x d y}{x^{2}+y^{2}}=-\frac{1}{\varepsilon^{2}} \int_{C_{\varepsilon}} y d x-x d y=-\frac{2}{\varepsilon^{2}} \pi \varepsilon^{2}=-2 \pi$

八、设 $f(x, y)=x^{2}+y^{2}, F(x, y)=f(x, y)+\lambda\left(a x^{2}+2 b x y+c y^{2}-1\right)=(a \lambda+1) x^{2}+2 b \lambda x y+(c \lambda+1) y^{2}-\lambda$令 $\frac{\partial F}{\partial x}=2[(a \lambda+1) x+b \lambda y]=0$ ，（1）

$\frac{\partial F}{\partial y}=2[b \lambda x+(c \lambda+1) y]=0$（2）

$a x^{2}+2 b x y+c y^{2}=1 \Leftrightarrow\left(\begin{array}{ll}x & y\end{array}\right)\left(\begin{array}{ll}a & b \\ b & c\end{array}\right)\binom{x}{y}=1$

由于 $\left(\begin{array}{ll}a & b \\ b & c\end{array}\right)$ 是正定阵，故特征值均大于 0 ，因此该平面曲线是椭圆，为有界讯集。由于连续函数在有界河集上必然取得最大值和最小值并且 $x=0, y=0$ 不满足 $a x^{2}+2 b x y+c y^{2}=1$ ，因此上述方程组有非零解，故 $\left|\begin{array}{ll}a \lambda+1 & b \lambda \\ b \lambda & c \lambda+1\end{array}\right|=(a \lambda+1)(c \lambda+1)-b^{2} \lambda^{2}=\left(a c-b^{2}\right) \lambda^{2}+(a+c) \lambda+1=0$

$\Rightarrow \lambda=\frac{-(a+c) \pm \sqrt{(a-c)^{2}+4 b^{2}}}{2\left(a c-b^{2}\right)}$

由（1）可得 $\frac{y}{x}=-\frac{a \lambda+1}{b \lambda}$

由（2）可得 $\frac{x}{y}=-\frac{c \lambda+1}{b \lambda}$

$\Rightarrow x^{2}+y^{2}=\frac{x^{2}+y^{2}}{a x^{2}+2 b x y+c y^{2}}=\frac{\frac{x}{y}+\frac{y}{x}}{a \frac{x}{y}+2 b+c \frac{y}{x}}=\frac{-\frac{c \lambda+1}{b \lambda}-\frac{a \lambda+1}{b \lambda}}{-a \cdot \frac{c \lambda+1}{b \lambda}+2 b-c \cdot \frac{a \lambda+1}{b \lambda}}=\frac{(a+c) \lambda+2}{2\left(a c-b^{2}\right) \lambda+(a+c)}$

$=\lambda \cdot \frac{(a+c) \lambda+2}{2\left(a c-b^{2}\right) \lambda^{2}+(a+c) \lambda}=\lambda \cdot \frac{(a+c) \lambda+2}{-2[(a+c) \lambda+1]+(a+c) \lambda}=\lambda \cdot \frac{(a+c) \lambda+2}{-(a+c) \lambda-2}=-\lambda$

$\Rightarrow x^{2}+y^{2}$ 的最大值为 $\frac{a+c+\sqrt{(a-c)^{2}+4 b^{2}}}{2\left(a c-b^{2}\right)}$ ，最小值为 $\frac{a+c-\sqrt{(a-c)^{2}+4 b^{2}}}{2\left(a c-b^{2}\right)}$

$\Rightarrow$ 平面曲线 $a x^{2}+2 b x y+c y^{2}=1$ 上的点到原点的最远距离为 $\sqrt{\frac{a+c+\sqrt{(a-c)^{2}+4 b^{2}}}{2\left(a c-b^{2}\right)}}$ ，最近距离为 $\sqrt{\frac{a+c-\sqrt{(a-c)^{2}+4 b^{2}}}{2\left(a c-b^{2}\right)}}$

