# MA102a 2024春 期末 答案

> 2024春数学分析2(H)期末考试答案-马嘉麒

## 一

设 $F_{1}(x, y, z)=x^{3}+y^{3}+z^{3}-3 x y z, F_{2}(x, y, z)=x+y+z-a$ 则

$$
\left(\begin{array}{c}
\frac{d y}{d x} \\
\frac{d z}{d x}
\end{array}\right)
=-\left(
\begin{array}{ll}
\frac{\partial F_{1}}{\partial y} & \frac{\partial F_{1}}{\partial z} \\
\frac{\partial F_{2}}{\partial y} & \frac{\partial F_{2}}{\partial z}
\end{array}
\right)^{-1}
\left(
\begin{array}{c}
\frac{\partial F_{1}}{\partial x} \\
\frac{\partial F_{2}}{\partial x}
\end{array}
\right)
$$

$$
=-\left(
\begin{array}{cc}
3 y^{2}-3 x z & 3 z^{2}-3 x y \\
1 & 1
\end{array}
\right)^{-1}
\left(
\begin{array}{c}
3 x^{2}-3 y z \\
1
\end{array}
\right)
$$

$$
=-\frac{1}{3(y+z)(y-z-x)}
\left(
\begin{array}{cc}
1 & 3 x y-3 z^{2} \\
-1 & 3 y^{2}-3 x z
\end{array}
\right)
\begin{pmatrix}
3 x^{2}-3 y z \\
1
\end{pmatrix} \\
$$

$$
=\begin{pmatrix}
\frac{(z-x)(z+x+y)}{(y+z)(y-z-x)} \\
\frac{(x-y)(x+y+z)}{(y+z)(y-z-x)}
\end{pmatrix}
$$

$$
\Rightarrow
\frac{d y}{d x}=\frac{(z-x)(z+x+y)}{(y+z)(y-z-x)},
\frac{d z}{d x}=\frac{(x-y)(x+y+z)}{(y+z)(y-z-x)}
$$

## 二

### 2-1

设 $\mathrm{C}=\{(x, y) \mid x \geqslant 0, y \geqslant 0, x+y \leqslant 1\}$

$$
\iiint_{D} \frac{d x d y d z}{(2+x+y)^{2}}=\iint_{C} d x d y \int_{0}^{1-x-y} \frac{d z}{(2+x+y)^{2}}=\iint_{C} \frac{1-x-y}{(2+x+y)^{2}} d x d y
$$

$$
=\int_{0}^{1} d x \int_{0}^{1-x} \frac{1-x-y}{(2+x+y)^{2}} d y
$$

$$
=\int_{0}^{1}(\int_{0}^{1-x}(\frac{3}{(2+x+y)^{2}}-\frac{1}{2+x+y}) d y) d x
$$

$$
=\int_{0}^{1}(3 \int_{x+2}^{3} \frac{d y}{y^{2}}-\int_{x+2}^{3} \frac{d y}{y}) d x
$$

$$
=\int_{0}^{1}(\frac{3}{x+2}-\ln \frac{3}{x+2}-1) d x
$$

$$
=\int_{2}^{3}(\frac{3}{x}-\ln \frac{3}{x}-1) d x
$$

$$
=3 \ln \frac{3}{2}-1-(x \ln \frac{3}{x}|_{2} ^{3}-\int_{2}^{3} x d(\ln \frac{3}{x}))=5 \ln \frac{3}{2}-2
$$

### 2-2

设 $C_{z}=\{(x, y) \mid x \geqslant 0, y \geqslant 0, x+y \leqslant 1-z\}$

$$
\iiint_{D} \frac{d x d y d z}{(2+x+y)^{2}}=\int_{0}^{1} d z \iint_{C_{z}} \frac{d x d y}{(2+x+y)^{2}}
$$

$$
=\int_{0}^{1} d z \int_{0}^{1-z} d x \int_{0}^{1-z-x} \frac{d y}{(2+x+y)^{2}}
$$

$$
=\int_{0}^{1} d z \int_{0}^{1-z}(\frac{1}{z-3}+\frac{1}{x+2}) d x
$$

$$
=\int_{0}^{1}(\frac{1-z}{z-3}+\ln \frac{3-z}{2}) d z=5 \ln \frac{3}{2}-2
$$

## 三

### 3-1

$$
\int_{1}^{2} d x \int_{2-x}^{\sqrt{2-x}} f(x, y) d y=\int_{0}^{1} d y \int_{2-y}^{2} f(x, y) d x+\int_{1}^{\sqrt{3}} d y \int_{\frac{y^{2}+1}{2}}^{2} f(x, y) d y
$$

### 3-2

$$
\int_{0}^{1} d x \int_{0}^{1-x} d y \int_{0}^{x+y} f(x, y, z) d z=\int_{0}^{1} d y \int_{0}^{1-y} d x \int_{0}^{x+y} f(x, y, z) d z
$$

$$
=\int_{0}^{1} d y \int_{0}^{y} d z \int_{0}^{1-y} f(x, y, z) d x+\int_{0}^{1} d y \int_{y}^{1} d z \int_{z-y}^{1-y} f(x, y, z) d x
$$

$$
=\int_{0}^{1} d z \int_{z}^{1} d y \int_{0}^{1-y} f(x, y, z) d x+\int_{0}^{1} d z \int_{0}^{z} d y \int_{z-y}^{1-y} f(x, y, z) d x
$$

## 四

设 $P=x^{2} \ln y, Q=\frac{x^{3}}{3 y}, \Gamma^{\prime}: y=-x+5(1 \leq x \leq 4)$

由 $\frac{\partial P}{\partial y}=\frac{\partial Q}{\partial x}=\frac{x^{2}}{y}$ 知

$$
\int_{\Gamma} x^{2} \ln y d x+\frac{x^{3}}{3 y} d y=\int_{\Gamma^{'}} x^{2} \ln y d x+\frac{x^{3}}{3 y} d y=\int_{1}^{4}(x^{2} \ln (5-x)-\frac{x^{3}}{3(5-x)}) d x
$$

$$
=\frac{1}{3} x^{3} \ln (5-x) \mid _{1} ^{4}=-\frac{2}{3} \ln 2
$$

## 五

设 $F(x, y, z)=f(x, y, z)+\lambda_{1}(x+y+z-12)+\lambda_{2}(x^{2}+y^{2}+z^{2}-56)$

$$
=(\lambda_{1}+1) x+(\lambda_{1}+3) y+(\lambda_{1}+5) z+\lambda_{2} x^{2}+\lambda_{2} y^{2}+\lambda_{2} z^{2}-2 \lambda_{1}-56 \lambda_{2}
$$

令

$$
\begin{array}{l}
\frac{\partial F}{\partial x}=\lambda_{1}+1+2 \lambda_{2} x=0 \quad \quad \quad (1) \\
\frac{\partial F}{\partial y}=\lambda_{1}+3+2 \lambda_{2} y=0 \quad \quad \quad (2) \\
\frac{\partial F}{\partial z}=\lambda_{1}+5+2 \lambda_{2} z=0 \quad \quad \quad (3) \\
\end{array}
$$

$(1) + (2) + (3)$ 得 $\lambda_{1}+8 \lambda_{2}+3=0 \quad \quad \quad (4)$

$(4)$ 带入 $(1) 、(2)、(3)$得

$$
\begin{array}{l}
x=\frac{4 \lambda_{2}+1}{\lambda_{2}} \quad \quad \quad (5) \\
y=4,\quad \quad \quad (6) \\
z=\frac{4 \lambda_{2}-1}{\lambda_{2}} \quad \quad \quad (7) \\
\end{array}
$$

$(5)(6)(7)$ 带入 $x^{2}+y^{2}+z^{2}=56$ 得 $\left\{\begin{array}{l}\lambda_{2}=\frac{1}{2} \\ x=6 \\ y=4 \\ z=2\end{array}\right.$ 或 $\left\{\begin{array}{l}\lambda_{2}=-\frac{1}{2} \\ x=2 \\ y=4 \\ z=6\end{array}\right.$

由连续函数在有界闭集上必然取到最小值和最大值，$f(6,4,2)=28$ 和 $f(2,4,6)=44$ 知

$f(x, y, z)$ 在前述条件下的最大值为 44

## 六

证明：由Gauss 公式， $\iiint_{\Omega}(\frac{\partial P}{\partial x}+\frac{\partial Q}{\partial y}+\frac{\partial R}{\partial z})(x, y, z) d x d y d z=0$

设 $g(x, y, z)=(\frac{\partial P}{\partial x}+\frac{\partial Q}{\partial y}+\frac{\partial R}{\partial z}-f)(x, y, z)$,

由积分平均值定理得在在 $(x_{0}, y_{0}, z_{0}) \in \bar{\Omega}$ 使得

$\iiint_{\Omega} g(x, y, z) d x d y d z=g(x_{0}, y_{0}, z_{0}) V(\Omega)$ ，即

$(\frac{\partial P}{\partial x}+\frac{\partial Q}{\partial y}+\frac{\partial R}{\partial z})(x_{0}, y_{0}, z_{0})=f(x_{0}, y_{0}, z_{0})-\frac{1}{V(\Omega)} \iiint_{\Omega} f(x, y, z) d x d y d z$

## 七 证明

### 7-1

$f(x+h)-f(x)=J f(x) h+r(h)$ ，其中 $\lim\limits_{h \rightarrow 0} \frac{\|r(h)\|}{\|h\|}=0$

$\langle f(x+h)-f(x), h\rangle \geqslant \alpha\|h\|^{2}$

$\Rightarrow\langle J f(x) h, h\rangle+\langle r(h), h\rangle \geqslant \alpha\|h\|^{2}$

利用Cauchy-Schwarz不等式得

$$
\begin{array}{c}
\langle J f(x) h, h\rangle \geqslant \alpha\|h\|^{2}-\langle r(h), h\rangle \\
\geqslant \alpha\|h\|^{2}-\|r(h)\|\|h\|
\end{array}
$$

对于 $\varepsilon=\frac{1}{2} \alpha, \exists \delta>0, h \in B_{\delta}(0)$ 时 $\frac{\|r(h)\|}{\|h\|}<\varepsilon$

$\Rightarrow\langle J f(x) h, h\rangle \geqslant(\alpha-\varepsilon)\|h\|^{2}=\frac{\alpha}{2}\|h\|^{2}>0$

若 $\operatorname{det} J f(x)=0$ ，则 $J f(x)$ 有特征值 0 ，设 $h \neq 0$ 为对应的特征向量，则 $J f(x) h=0$ ，

取 $x>0$ 充分大使得 $\frac{h}{x} \in B_{\delta}(0)$ ，则 $\langle J f(x) \frac{h}{x}, \frac{h}{x}\rangle=0$ ，矛盾

$\Longrightarrow \operatorname{det} J f(x) \neq 0$

### 7-2

由 $f \in C^{\prime}\left(\mathbb{R}^{n}\right)$ 及det $J f(x) \neq 0$ 可得 $f\left(\mathbb{R}^{n}\right)$ 为开集

对 $\forall x \neq 0 \in \mathbb{R}^{n}, \alpha\|x\|^{2} \leqslant\langle f(x)-f(0), x\rangle \leqslant\|f(x)-f(0)\|\|x\|$

$\Rightarrow \alpha\|x\| \leq\|f(x)-f(0)\| \leq\|f(x)\|+\|f(0)\|$

$\Rightarrow$ 若点列 $\{f(x_{i})\}$ 有界，即存在 $r>0$ 使得 $\|f(x_{i})\|<r$ ，则 $\|x_{i}\|<\frac{r+\|f(0)\|}{\alpha}$ ，则点列 $\{x_{i}\}$ 有界

取 $f(\mathbb{R}^{n})$ 中任一收敛点列 $\{f(x_{i})\}$ ，由于 $\{f(x_{i})\}$ 收敛，故 $f(x_{i})$ 有界，则 $\{x_{i}\}$ 有界，由

Bolzano-Weierstrass定理，取出 $\{x_{i}\}$ 中收敛子列 $\{x_{k_i}\}$ ，设 $\lim\limits_{i \rightarrow \infty} x_{k_i}=x$ ，由 $f$ 的连续性

知 $\lim\limits_{i \rightarrow \infty} f(x_{k_i})=f(x)=\lim\limits_{i \rightarrow \infty} f(x_{i})$

$\Rightarrow \lim\limits_{i \rightarrow \infty} f(x_{i}) \in f(\mathbb{R}^{n})$

$\Rightarrow f(\mathbb{R}^{n})$ 是闭集

因此 $f(\mathbb{R}^{n})^{c}$ 是开集，而 $\mathbb{R}^{n}=f(\mathbb{R}^{n}) \cup f(\mathbb{R}^{n})^{c}$ ，但是 $\mathbb{R}^{n}$ 是连通集，不能分解成两个不相交的非空开集之并，故 $f(\mathbb{R}^{n})$ 与 $f(\mathbb{R}^{n})^{c}$ 中有一个是空集，故 $f(\mathbb{R}^{n})=\mathbb{R}^{n}$

## 八

证明：设 $\varphi: \mathbb{R}^{2} \rightarrow \mathbb{R}^{2}, (r, \theta) \mapsto (r\cos \theta, r\sin \theta)$ ，则 $\frac{\partial(f \circ \varphi)}{\partial r}=\frac{\partial f}{\partial x} \cos \theta+\frac{\partial f}{\partial y} \sin \theta$

$$
\lim\limits_{\varepsilon \rightarrow 0^{+}} \iint\limits_{\varepsilon^{2} \leq x^{2}+y^{2} \leq 1} \frac{1}{x^{2}+y^{2}}\left(x \frac{\partial f}{\partial x}+y \frac{\partial f}{\partial y}\right)(x, y) d x d y
$$

$$
=\lim\limits_{\varepsilon \rightarrow 0^{+}} \int_{0}^{2\pi} d \theta \int_{\varepsilon}^{1} \frac{1}{r^{2}}(r \cos \theta \frac{\partial f}{\partial x}+r \sin \theta \frac{\partial f}{\partial y}) r d r
$$

$$
=\lim\limits_{\varepsilon \rightarrow 0^{+}} \int_{0}^{2 \pi} d \theta \int_{\varepsilon}^{1} \frac{\partial(f \circ \varphi)}{\partial r} d r
$$

$$
=\lim\limits_{\varepsilon \rightarrow 0^{+}} \int_{0}^{2 \pi}[(f \circ \varphi)(1, \theta)-(f \circ \varphi)(\varepsilon, \theta)] d \theta
$$

$$
=\lim\limits_{\varepsilon \rightarrow 0^{+}} \int_{0}^{2 \pi}[-(f \circ \varphi)(\varepsilon, \theta)] d \theta
$$

由积分平均值定理知存在 $\theta_{0} \in[0,2\pi]$ 使得 $\int_{0}^{2\pi}[-(f \circ \varphi)(\varepsilon, \theta)] d \theta=-2\pi(f \circ \varphi)(\varepsilon, \theta_{0})$

由 $f$ 的连续性知 $\lim\limits_{\varepsilon \rightarrow 0^{+}} \int_{0}^{2\pi}[-(f \circ \varphi)(\varepsilon, \theta)] d \theta=-2\pi \lim\limits_{\varepsilon \rightarrow 0^{+}}(f \circ \varphi)(\varepsilon, \theta_0)=-2\pi f(0,0)$
