2021－2022秋高数上期末（仅供参考，有误不许打我）

－$A A \subset B B$

－（5）$x \in(0,1)$ 时，$\frac{1}{2} \leq \frac{1}{1+x^{3}} \leq 1$

$\therefore f(1)=3-\int_{0}^{1} \frac{d t}{1+t 8}>0, f(0)=-2<0$ ，

且 $f^{\prime}(x)=5-\frac{1}{1+x^{8}}>0, \therefore f(x)$ 在 $(0,1) \uparrow$

二，（1） $7200 \quad$ 二，（1）$f^{(6)}(0) x^{n}$ 中 $n \leqslant 5$ 时，为 0

（2）$\frac{3}{8}$

$x^{n}$ 中 $\otimes n>6$ 时，$x=0 \rightarrow$ 为 0 。

（3）套公式

（4）$\frac{3}{2} \ln 2$

（5）$\frac{2 \sqrt{2}}{\pi}$

$x^{6}$ 求 6 次导，常数

$f(x)$ 中 $x^{6}$ 的系数： $4+3+2+1=10$

\begin{tabular}{ccccccc}

$10 x^{6}$ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\

& $60 \times 5$ & $300 x^{4}$ & $1200 x^{3}$ & $3600 x^{2}$ & $7200 \times$ & 7200

\end{tabular}

$$
\begin{aligned}
& \text { 二. (2) } \int_{0}^{\pi} \cos 4 x d x \\
& =\int_{0}^{\pi}\left(\frac{1+\cos 2 x}{2}\right)^{2} d x \\
& =\frac{1}{8} \int_{0}^{\pi}(3+4 \cos 2 x+\cos 4 x) d x \\
& =\frac{3}{8} \pi+\frac{1}{4} \int_{0}^{\pi} \cos 2 x d 2 x+\frac{1}{32} \int_{0}^{\pi} \cos 4 x d 4 x \\
& \left.\left.=\frac{38}{8} \pi+\frac{1}{4} \sin 2 x\right]_{0}^{\pi}+\frac{1}{32} \sin 4 x\right]_{0}^{\pi}=\frac{3}{8} \pi \\
& \text { 平均值 }=\frac{\frac{3}{8} \pi}{\pi}=\frac{3}{8} \\
& \text { 二. (4) 原式 }=\lim _{x \rightarrow \infty} e^{x \operatorname{In}\left(\frac{x+a}{x-a}\right)}=e^{\lim _{x \rightarrow \infty} x \operatorname{In}\left(\frac{x+a}{x-a}\right)} \\
& \lim _{x \rightarrow \infty} x I_{n}\left(\frac{x+a}{x-a}\right)=\lim _{x \rightarrow \infty} \frac{\operatorname{In}\left(\frac{x+a}{x-a}\right)}{\frac{1}{x}} \stackrel{l^{\prime} H}{=} \frac{\frac{x-a}{x+a} \cdot \frac{-2 a}{(x-a)^{2}}}{-\frac{1}{x^{2}}} \\
& \lim _{x \rightarrow \infty} \frac{2 a x^{2}}{x^{2}-a^{2}}=\lim _{x \rightarrow \infty} \frac{2 a}{1-\frac{a^{2}}{x^{2}}}=2 a \\
& \therefore e^{2 a}=\ln 88, \quad 2 a=\ln 8=3 \ln 2 \Rightarrow a=\frac{3}{2} \ln 2
\end{aligned}
$$

$=1(5)$ ．令 $\frac{1}{n}=d x \quad(n \rightarrow \infty)$

原式 $\left.=\left|\int_{0}^{1} \sqrt{1+\cos \pi x} d x\right|=\left|\frac{2}{\pi} \int_{0}^{1} \sqrt{2 \cos ^{2 \pi x}} 2 d \frac{\pi x}{2}\right|=-\frac{2}{\pi} \sqrt{2} \cos \frac{\pi x}{2}\right]_{0}^{1}=\frac{2 \sqrt{2}}{\pi}>0$

解

三。

$$
\begin{aligned}
& d s=\sqrt{1+\left(\frac{d x}{d y}\right)^{2}} d y=\sqrt{1+\left(\frac{1}{\sqrt{y}}\right)^{2}} d y=\sqrt{1+\frac{1}{y}}=\sqrt{\frac{1+y}{y}} \\
& \int_{1}^{3} 2 \pi \cdot 2 \sqrt{y} \cdot \frac{\sqrt{1+y}}{\sqrt{y}} d y\left.=4 \pi \int_{1}^{3} \sqrt{1+y} d y=4 \pi \cdot \frac{2}{3}(1+y)^{\frac{3}{2}}\right]_{1}^{3} \\
&=\frac{8}{3} \pi(8-2 \sqrt{2})=\frac{16}{3} \pi(4-\sqrt{2})
\end{aligned}
$$

$\therefore$ 旋转面的面积为 $\frac{16}{3} \pi(4-\sqrt{2})$

四．$y=x \operatorname{In}^{2} x+C x$

解：$x y^{\prime}-y=2 x \ln x$

$$
\begin{aligned}
& y^{\prime}-\frac{y}{x}=2 \ln x \\
& p(x)=-\frac{1}{x} \quad, v(x)=e^{\int p(x) d x}=e^{\int\left(-\frac{x}{x}\right) d x}=e^{-\ln x}=\frac{1}{x} \\
& \therefore \frac{1}{x} y^{\prime}-\frac{1}{x^{2} y}=\frac{2 \ln x}{x} \\
& \left(\frac{y}{x}\right)^{\prime}=\frac{2 \ln x}{x}, \frac{y}{x}=\int \frac{2 m x}{x} d x=\int \frac{2 m x}{1} d(\ln x)=\ln ^{2} x+C \\
& \Rightarrow y=x \ln ^{2} x+C x
\end{aligned}
$$

五，$a=e^{\frac{1}{e}}$

解：$\left\{\begin{array}{l}y \text { 值相同：} x=\log _{a} x \\ \text {＂斜辛相同：} 1=\frac{1}{x \operatorname{man} a}\end{array} \Rightarrow x=\frac{\ln x}{\operatorname{ma} a}=\frac{1}{\operatorname{ma} a} \quad \therefore \ln x=1, x=e\right.$

$$
x=\frac{1}{\min a}=e, \quad a=e^{\frac{1}{e}}
$$

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2025_04_21_bb54c5193d6596af14d4g-2.jpg?height=358&width=490&top_left_y=1706&top_left_x=149)

解：$R \sin \theta+\sqrt{2} R \sqrt{1+\cos \theta}=R\left(\sin \theta+\sqrt{2} \cdot \sqrt{2} \cos \frac{\theta}{2}\right)$

$$
\begin{aligned}
=2 R \cos \frac{\theta}{2}\left(1+\sin \frac{\theta}{2}\right) & 2 \sin \frac{\theta}{2} \cos \frac{\theta}{2} \\
t=\frac{\theta}{2} \in\left[0, \frac{\pi}{2}\right], \text { 则 } & (\cos t(1+\sin t))^{\prime}=-\sin t+\cos 2 t \\
= & -2 \sin ^{2} t-\sin t+1 \\
= & (-2 \sin t+1)(\sin t+1) \overbrace{}^{-1} \pi^{\frac{1}{2}}
\end{aligned}
$$

$$
\text { max时, } \sin t=\frac{1}{2} \Rightarrow t=\frac{\pi}{6} \quad, \theta=\frac{\pi}{3}
$$

即 $\triangle$ 为等边 $\triangle A B C$ 时，$囚 \triangle A B C$ max $=3 \sqrt{3} R$

七．$P<1$

解：（1）$P \leqslant 0$ 时，其…为反常积分且收敛

（2）$p>0$ 时．

a： $\lim _{x \rightarrow 0^{+}} \frac{\frac{e^{-x}}{x^{p}}}{\frac{1}{x^{p}}}=1$ ，且 $\int_{0}^{1} \frac{1}{x^{p}} d x$ 在 $p<1$ 时收敛

当 $x \rightarrow 0^{+}$时，$\frac{e^{-x}}{x^{P}} \sim \frac{1}{x^{P}}$ ，积分 $\int_{0}^{1} \frac{e-x}{x p}$ 和积分 $\int_{0}^{1} \frac{1}{x p}$ 同时敛散

（极限比较判别法）

$\therefore \int_{0}^{1} \frac{e^{-x}}{x^{p}} d x$ 在 $p<1$ 时收敛

b： $\lim _{x \rightarrow \infty} \frac{\frac{e-x}{x^{p}}}{\frac{1}{x^{2}}}=\lim _{x \rightarrow \infty} \frac{x^{2}-p}{e^{x}}=0 \quad\left(\begin{array}{r}2-p<0 \text { 时，显然 } \\ 2-p>0 \text { 时，洛比达求多次即可得）}) ~\end{array}\right.$

$\therefore \quad 0<\frac{e^{-x}}{x p}<\frac{1}{x^{2}}$ ，且 $\frac{1}{x^{2}}$ 收敛

综上：$P \in(0,1) \cup(-\infty, 0]$

八．（1）$-\frac{1}{2} e$（2）$\frac{3}{2}$

（1）解：$x \rightarrow 0$ 时，$\frac{\circ}{0}$, 洛比达

$$
\begin{aligned}
& \left((1+x)^{\frac{1}{x}}\right)^{\prime} \\
= & \left(e^{\frac{1}{x} \operatorname{In}(1+x)}\right)^{\prime} \\
= & \left(\frac{\ln (1+x)}{x}\right)^{\prime} \cdot e^{\frac{1}{x} \operatorname{In}(1+x)} \\
= & \frac{\frac{x}{1+x}-\operatorname{In}(x+1)}{x^{2}} \cdot e^{\frac{1}{x} \operatorname{In}(1+x)} \\
\therefore \therefore \text { 洛:原式 }= & \frac{\frac{\frac{x}{1+x}-\operatorname{In}(1+x)}{x^{2}} e^{\frac{1}{x} \operatorname{In}(x+1)}-0}{1} \\
= & e \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\frac{x}{1+x}-\ln (1+x)}{x^{2}}(0 / 0) \\
= & e \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\frac{1}{\frac{1}{x}} \rightarrow e}{\frac{1+x)^{2}}{}-\frac{1}{2 x}} \\
= & e \lim _{x \rightarrow 0} \frac{\frac{-x}{1+x^{2}}}{2 x}
\end{aligned}
$$

（2）解：$x \rightarrow 0$ 时

$$
\begin{aligned}
& \quad(\cos x+1) \rightarrow 2 \\
& \text { 原式 }=\frac{1}{2} \lim _{x \rightarrow 0} \frac{x}{\operatorname{In}(1+x)} \cdot \frac{3 \sin x+x^{2} \cos \frac{1}{x}}{x} \\
&=\frac{1}{2} \times 1 \times 3=\frac{3}{2}
\end{aligned}
$$

九（1）$\frac{2}{3}$

（2）$\frac{1}{4}+\frac{\pi}{8}$

（3）$\frac{1}{20}+\frac{-\operatorname{In} 5}{80}$

（4）．$\frac{4 \sqrt{3}}{9} \arctan \left(\frac{2}{\sqrt{3}} x+\frac{1}{\sqrt{3}}\right)$

$$
+\frac{8}{9} \cdot \frac{x+\frac{1}{2}}{\frac{4}{3}\left(x+\frac{1}{2}\right)^{2}+1}
$$

$$
\begin{aligned}
& \text { (1) } \int_{\frac{1}{e}}^{e} \frac{\operatorname{mn}^{2} x}{x} d x \\
& =\int_{\frac{1}{e}}^{e} m^{2} x d(m x) \\
& =\left.\frac{1}{3} m^{3} x\right|_{\text {e }} ^{e} \\
& =\frac{1}{3}-\left(-\frac{1}{3}\right)=\frac{2}{3} \\
& \text { (2) } \int_{1}^{\sqrt{2}} \frac{1}{x^{3} \sqrt{x^{2}-1}} d x \\
& \text { 冷 } x=\sec \theta \text {. } \\
& d x=\sec \theta \tan \theta d \theta \\
& x=\sqrt{2} \quad \theta=\frac{\pi}{4} \\
& x=1 \quad \theta=0 \\
& \text { 原 }=\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \frac{\sec \theta \tan \theta}{\sec ^{3} \theta \tan \theta} d \theta \\
& =\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \cos ^{2} \theta d \theta \\
& =\int_{0}^{\frac{\pi}{4}} \frac{\cos 2 \theta+1}{2 \cdot 2} d 2 \theta \\
& =\left.\frac{1}{4} \sin 2 \theta\right|_{0} ^{\frac{\pi}{4}}+\frac{1}{2} \cdot \frac{\pi}{4} \\
& =\frac{1}{4}+\frac{\pi}{8} \\
& \text { (3) } \int_{1}^{\infty} \frac{1}{x^{6}\left(x^{5}+4\right)} d x=\int_{1}^{\infty} \frac{-\frac{1}{5}}{x^{5}+4} d x^{-5} \\
& \text { 令 } x^{-5}=t \\
& \text { 则 } \int \frac{1}{x^{6}\left(x^{5}+4\right)} d x=-\frac{1}{5} \int \frac{1}{\frac{1}{t}+4} d t=-\frac{1}{5} \int \frac{t}{4 t+1} d t \\
& =-\frac{1}{5} \int\left(\frac{1}{4}-\frac{\frac{1}{4}}{4 t+1}\right) d t \\
& \text { 法二: 原 }=\int_{1}^{\infty} \frac{x^{4}}{x^{16}\left(x^{5}+4\right)} d x \\
& =-\frac{t}{20}+\frac{1}{80} \int \frac{1}{t+\frac{1}{4}} d t \\
& =\int_{1}^{\infty} \frac{1}{5} \frac{1}{x^{10}\left(x^{5}+4\right)} d x^{5} \\
& =-\frac{t}{20}+\frac{1}{80} \ln \left|t+\frac{1}{4}\right|+C \\
& =\frac{1}{5} \int_{1}^{\infty} \frac{1}{t^{2}(t+4)} d t \\
& =-\frac{x^{-5}}{20}+\frac{1}{80} \ln \left|x^{-5}+\frac{1}{4}\right|+C \\
& =-\frac{1}{5} \int_{1}^{\infty} \frac{1}{t+4} d \frac{1}{t} \\
& \left.\left.\therefore \text { 原式 }=-\frac{x^{-5}}{20}\right]_{9}^{\infty}+\frac{\ln \left|x^{-5}+\frac{1}{4}\right|}{80}\right]_{1}^{\infty} \\
& =\left(0-\frac{1}{20}\right)+\frac{-\ln 4-\ln \frac{5}{4}}{80}=\frac{1}{20}+\frac{-\ln 5}{80} \\
& \text { (4) } \int \frac{1}{\left(1+x+x^{2}\right)^{2}} d x \\
& \text { 令 } \frac{3}{4} \tan ^{2} \theta=\left(x+\frac{1}{2}\right)^{2} \\
& =\int \frac{1}{\left(\left(x+\frac{1}{2}\right)^{2}+\frac{3}{4}\right)^{2}} d\left(x+\frac{1}{2}\right) \quad \text { 则 } \frac{\sqrt{3}}{2} \tan \theta=\left(x+\frac{1}{2}\right) \\
& =\frac{5}{2} \int \frac{16}{\frac{16}{9}} d^{\frac{3}{2} \tan \theta}\left(\tan ^{2} \theta+1\right)^{2}-\frac{3}{2} \int^{\frac{16}{9}} \frac{\sec ^{2} \theta}{\sec ^{4} \theta} d \theta=\frac{16}{9} \cdot \frac{\sqrt{3}}{2} \int \cos ^{2} \theta d \theta \\
& =\frac{8 \sqrt{3}}{9} \int \frac{\cos 2 \theta+1}{2} d \theta=\frac{4 \sqrt{3}}{9} \theta+\frac{2 \sqrt{3}}{9} \sin 2 \theta+C \\
& \because \theta=\arctan \left(\frac{2}{\sqrt{3}}\left(x+\frac{1}{2}\right)\right)=\arctan \left(\frac{2}{\sqrt{3}} x+\frac{1}{\sqrt{3}}\right) \\
& \left.\therefore \text { 原式 }=\frac{4 \sqrt{3}}{9} \arctan \left(\frac{2}{\sqrt{3}} x+\frac{1}{\sqrt{3}}\right)+\frac{8}{9} \cdot \frac{\left(x+\frac{1}{2}\right)}{3}\left(x+\frac{1}{2}\right)^{2}+1\right)+C
\end{aligned}
$$

社恐，害怕……仅供参考

ID：

![](https://cdn.mathpix.com/cropped/2025_04_21_bb54c5193d6596af14d4g-4.jpg?height=141&width=235&top_left_y=2631&top_left_x=325)

